---
type: blog
author: Bogdan Buduroiu
minRead: 5
title: "一位歌手如何揭發了羅馬尼亞反羅姆的歧視"
description: "儘管它很受歡迎，Manele向來很分裂的"
date: 2024-10-03
tags:
- 中文
- society
categories:
- 中文
image:
  src: cover.jpg
---

<div class="mb-2 text-xl">

2024年6月12日，酷玩樂團在布加勒斯特登台。欣喜若狂的人群最終以噓聲趕他們下舞台
酷玩樂團的粉絲已習慣了樂團通常介紹當地的藝術家上台。布加勒斯特的演出也不例外，他們介紹的歌手是一個年輕的藝人叫「Babasha」。
22歲的Babasha是羅馬尼亞家喻戶曉的明星，他的單曲「Păi Naa」在羅馬尼亞目前的單曲日榜頂部，YouTube上的觀看次數達到 5,500 萬次。然而Babasha登台時，他竟然被噓了。據他說，這之所以是因為他是羅姆人。

{{< fig src="babasha.jpg"  >}}

Manele是一種與羅姆人息息相關的流派。該流派起源阿拉伯跟巴爾幹音樂。它的歌詞表達的感受小自戀愛，大至困難與歧視。如果你會參加一個羅馬尼亞的婚禮，你一定會聽到Manele活潑歡快的節奏。
儘管（或是因此）它很受歡迎，Manele向來很分裂的。批評家抱怨Manele是個唯物主義、過度性化和地位低下的流派，而支持者說Manele受到的批評是從歧視來的。在2010年，Cluj-Napoca的市議會禁止了計程車司機聽Manele，還有在2023年，Timișoara的市長也禁止了Manele，甚至取消了另一位羅姆藝人的演出。

歷史上羅姆人被羅馬尼亞政治迫害，包括種族清洗，奴隸制跟私刑。 作為是一種種族同質的國家，因此羅馬尼亞從未就種族主義進行對話。
目前羅馬尼亞是歐盟最大經濟成長體之一。照理說隨者它的興盛，社會裡的歧視應該減少。但諷刺的是，羅馬尼亞也是歐洲人權法院收到種族歧視案件最多的國家之一。
如今，羅姆人佔羅馬尼亞口的3.3%。他們仍然經常面對勞工歧視、被醫療體系拒絕、種族隔離、還有受到警察暴力。Manele的邊緣化也是這個反羅姆人情緒的延伸。

好的事是，隨著抖音與羅姆音樂的崛起，人們對反羅姆歧視的認識逐漸上升趨勢。值得讚揚的是，酷玩樂團在面對粉絲的歧視行為時並沒有退縮。Babasha在布加勒斯特與樂隊進行了第二次演出，Chris Martin告訴粉絲：「如果你不喜歡，就去廁所吧，或者做任何你想做的事，但要友善 」


</div>
